
## $\sum_{i}a^i f(i)$

#### 問題

$k$次多項式$f(n)$に$f(0),f(1),\ldots,f(k)$を代入したものが与えられる。$\sum_{0\leq i<n}f(i)a^i$を求めよ。

[出題例(codechef)](https://www.codechef.com/problems/QPOLYSUM)

[参考文献(Min氏のブログ)](https://min-25.hatenablog.com/entry/2015/04/24/031413)

#### 概要

以下の説明では、$f(t)$が$k$次の多項式であるとき、$f(t)$の母関数は$\frac{F(x)}{(1-x)^{k+1}}$と表せる事実を利用する。

(証明はニュートン基底$n_i(t)=t(t-1)\cdots(t-i+1)$の母関数が$\frac{i!x^i}{(1-x)^{i+1}}$と表されることが帰納的に示せることと、$f(t)$は$n_0(t)\ldots n_k(t)$の線形和で表せることから従う。)

数列$f(0)a^0, f(1)a^1, \ldots$の母関数は$k$次以下の多項式$G(x)$を用いて$\frac{G(x)}{(1-ax)^{k+1}}$と表せる。この時、求めたいものは

$$[x^{n-1}]\left(\frac{1}{1-x}\cdot \frac{G(x)}{(1-ax)^{k+1}}\right)$$

となる。上の式は定数$c$と$k$次以下の多項式$S(x)$を用いて

$$\frac{G(x)}{(1-x)(1-ax)^{k+1}}=\frac{c}{1-x}+\frac{S(x)}{(1-ax)^{k+1}}$$

と変形できるので、解は$k$次以下の多項式$t(n)$を用いて$c+a^nt(n)$と表せることがわかる。

次に$c$を具体的に求める。$c,G,S$の間には

$$G(x)=c(1-ax)^{k+1}+S(x)(1-x)$$

が成り立つ。多項式なので両辺に$x=1$を代入してもよく、

$$G(1)=c(1-a)^{k+1}$$

を得るので$G(1)$を求めればよい。$G(1)$は

$$G(x) = \left((1-ax)^{k+1}\sum_{i=0}^k f(i)(ax)^i \mod  x^{k+1}\right)$$

の右辺を累積和と階乗の前計算を使って$\mathrm{O}(k)$で計算できる。

$c$が計算できたので、あとは多項式補間を使えば答えが求まる。具体的には、

$$t(i) = a^{-n}\cdot\left(-c + \sum_{j=0}^i f(i)a^i \right)$$

とおいて$t(0),t(1)\ldots t(k)$を計算した後、ラグランジュ補間で$t(n-1)$を$\mathrm{O}(k)$で計算すればよい。

(注：この解法では$a$と$1-a$の逆元が必要なため、$a=0,a=1$の時は場合分けして別に実装する。)
